\section{Introduction}

\begin{frame}
\frametitle{Contexte}
\begin{itemize}[<+->]
\item La POO « impose » l'encapsulation des données
	\begin{itemize}
	\item Les membres privés ne sont accessibles qu'à l'intérieur de la classe
	\item Usage de getters et setters
	\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{alertblock}<+->{Inconvénient}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item On peut être amené à faire beaucoup de \texttt{call}
	\item Légère perte de performance
	\end{itemize}
\end{alertblock}
\begin{exampleblock}<+->{Solutions connues}
	\begin{enumerate}[<+->]
	\item Changer les membres en \lstinline|public|
	\item Utiliser des accesseurs / mutateurs \lstinline|inline|
	\end{enumerate}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple de classe publique}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{public.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
class point
{	
	public :
		double x,y;

		point(double abs=0, double ord=0) : x(abs), y(ord) {}

		double distance(point p)
		{
			return sqrt((x - p.x) * (x - p.x) 
				+ (y - p.y) * (y - p.y));
		}

		string toString()
		{
			stringstream str;
			str << "( " << x << " , " << y << " )";		
			return str.str();
		}
};
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple de classe publique}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{public.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
class circle
{
	point center;
	double radius;

	public :
		circle(point p, double rad) : center(p), radius(rad) {}

		inline void translate(double x, double y)
		{
			center.x += x;
			center.y += y;
		}

		string toString()
		{			
			stringstream str;
			str << "Circle of center " << center.toString() << " and of radius " << radius;
			return str.str();
		}
};
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple de classe publique}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{public.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int main()
{
	point p (1,1);
	circle c (p, 2);

	cout << p.toString() << endl;
	cout << c.toString() << endl;

	c.translate(1,-1);

	cout << p.toString() << endl;
	cout << c.toString() << endl;	
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Debriefing}
\begin{alertblock}<+->{Problèmes}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Violation d'encapsulation
	\item « Toute le monde » a accès en lecture et écriture sur les attributs
	\end{itemize}
\end{alertblock}
\begin{block}<+->{Avantages}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Gain de performances
		\begin{itemize}
		\item Pas de \texttt{call}
		\end{itemize}
	\item Écriture concise
	\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple de classe avec accesseurs / mutateurs}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{access.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
class point
{	
	double _x, _y;//ask why I wrote _x

	public :		
		point(double abs=0, double ord=0) : _x(abs), _y(ord) {}

		double distance(point p)
		{
			return sqrt((_x - p._x) * (_x - p._x) 
				+ (_y - p._y) * (_y - p._y));
		}

		string toString()
		{
			stringstream str;
			str << "( " << _x << " , " << _y << " )";		
			return str.str();
		}

		inline void set(int abs, int ord) { _x = abs; _y = ord; }
		inline double x() const { return _x; }
		inline double y() const { return _y; }
};
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple de classe avec accesseurs / mutateurs}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{access.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
class circle
{
	point _center;
	double _rad;

	public :
		circle(point p, double rad) : _center(p), _rad(rad) {}		

		void translate(double x, double y)
		{
			_center.set(_center.x() + x, _center.y() + y);
		}

		string toString()
		{			
			stringstream str;
			str << "Circle of center " << _center.toString() << " and of radius " << _rad;
			return str.str();
		}
};
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Debriefing}
\begin{alertblock}<+->{Problèmes}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Légère perte de performances
	\end{itemize}
\end{alertblock}
\begin{block}<+->{Avantages}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Encapsulation respectée
	\item Obligation de passer par des accesseurs / mutateurs
	\item Écriture assez concise
	\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\section{Fonctions amies}

\begin{frame}
\frametitle{Overview}
\begin{itemize}[<+->]
\item Les solutions connues ont des inconvénients qui ne peuvent être ignorés
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Idée}
	\begin{itemize}
	\item Possibilité de déclarer une fonction / classe \emph{amie} à la définition d'une classe
	\item Autorise l'accès aux attributs privés pour cette fonction / classe
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item Plusieurs situations d'amitié possibles
	\begin{enumerate}
	\item Fonction indépendante amie d'une classe
	\item Fonction membre d'une classe A amie d'une classe B
	\item Toutes les fonctions d'une classe sont amies d'une autre classe
	\end{enumerate}
\item Utilisation du mot-clé \lstinline|friend|
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Avantage}
\begin{itemize}[<+->]
\item Le \emph{concepteur} d'une classe spécifie quelles autres fonctions / classes sont ses amis
\item Les amis ont accès aux membres privés comme s'ils étaient publics
\item Très efficace
	\begin{itemize}
	\item Pas de \texttt{call}
	\end{itemize}
\item Compromis d'encapsulation
	\begin{itemize}
	\item Les attributs ne sont pas visibles depuis l'extérieur
	\item ... sauf si on l'a explicitement autorisé
	\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Remarque}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item \lstinline|friend| peut déclarer un prototype
	\item Attention à l'ordre et aux inclusions de fichier
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\section{Relations d'amitié}

\begin{frame}
\frametitle{Remarques techniques}
\begin{itemize}[<+->]
\item Une déclaration d'amitié permet d'accéder aux membres privés (et protégés)
\item Offre de meilleurs performances
\item Une déclaration d'amitié peut déclarer un prototype de fonction
	\begin{itemize}
	\item Mais pas un prototype de classe
	\end{itemize}
\item \emph{Souvent}, l'endroit où une déclaration d'amitié au sein d'une classe est déclarée n'a pas d'importance
	\begin{itemize}
	\item Avec des templates (cf. Ch. 13)
	\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{block}<+->{Hygiène de programmation}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Ne pas abuser
	\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\subsection{Fonction indépendante amie d'une classe}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{indep.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
class point
{
	int x, y;
	
	public:
		point(int abs = 0, int ord = 0)  : x(abs), y(ord) {}
		
		friend bool coincide(const point &, const point &);
};

int main()
{
	point a(1,0), b(1), c;
	if(coincide(a,b))
		cout << "a coincide avec b" << endl;
	else
		cout << "a et b sont différents" << endl;		
	if(coincide(a,c))
		cout << "a coincide avec c" << endl;
	else
		cout << "a et c sont différents" << endl;
}

bool coincide(const point & p, const point & q) { return ((p.x == q.x) && (p.y == q.y)); }
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Remarques}
\begin{itemize}[<+->]
\item L'emplacement de la déclaration d'amitié de \texttt{coincide} au sein de \texttt{point} n'a pas d'importance
\item Cette déclaration déclare également un prototype
	\begin{itemize}
	\item Possibilité d'utiliser \texttt{coincide} dans \texttt{main} avant une « vraie » déclaration
	\end{itemize}
\item La déclaration d'amitié déclare une fonction indépendante car absence de paramètre implicite
	\begin{itemize}
	\item Deux paramètres, pas de classe, etc.
	\end{itemize}
\item En général, une fonction amie d'une classe possède un ou plusieurs arguments du type de cette classe
	\begin{itemize}
	\item Ce n'est pas une obligation
	\end{itemize}
\item Possibilité de viol d'encapsulation
	\begin{enumerate}
	\item Savoir qu'une fonction indépendante est amie d'une classe
	\item Obtenir le prototype de la fonction indépendante
	\item Réécrire une fonction de même prototype
	\end{enumerate}
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Fonction membre amie d'une classe}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{member.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
class A;  // forward declaration of A needed by B

class B
{
	public:
	    void fB(A& a);
};

class A
{
	int i;
	public:
		//specifying function fA as a friend of A, fA is not member function of A
		friend void fA(A& a);    
	    
		//specifying B class member function fB as a friend of A
		friend void B::fB(A& a); 
};
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{member.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
// fA is Friend function of A
void fA(A& a)
{
    a.i  = 11; // accessing and modifying Class A private member i
    cout << a.i << endl;
}

// B::fB should be defined after class A definition
void B::fB(A& a)
{
    a.i  = 22; 
    cout << a.i << endl;
}

int main()
{
    A a;
    fA(a);    // calling friend function of class A

    B b;
    b.fB(a);  // calling B class member function fB, B:fB is friend of class A
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\subsection{Classe amie d'une classe}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{class.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
class B;

class A
{
	int _i;
	
	public:
		A(int i) : _i(i) {}
		int i() const { return _i; }

		friend class B;
};

class B
{
	A a;
	int _j;
	
	public:
		B(A a, int j) : a(a), _j(j) {}

		int brol() const { return a._i * _j; }	
};
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Propagation d'une relation d'amitié}
\begin{alertblock}<+->{Règles}
\begin{itemize}[<+->]
\item Les relations d'amitié ne sont pas transitives
	\begin{itemize}
	\item L'ami d'un ami n'est pas votre ami
	\end{itemize}
\item L'amitié n'est pas propagée par héritage
	\begin{itemize}
	\item Les enfants de votre ami ne sont pas vos amis	
	\item Vos enfants ne sont pas les amis de votre ami
	\end{itemize}
\item À partir de \cpp11, les amis ont accès aux classes internes privées
\end{itemize}
\end{alertblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item Souvent, un choix de design est effectué pour soit
	\begin{enumerate}
	\item rendre une classe \texttt{B} entière amie d'une autre classe \texttt{A}
	\item faire d'une classe \texttt{B} une classe interne d'une autre classe \texttt{A}
	\end{enumerate}
\item Plus de détails sur l'héritage : voir Ch. 10
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{subclassing.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
class A
{
	int _i;
	
	public:
		A() : _i(2) {}
		int i() const { return _i; }

		friend class M; //class M is a friend of A
};

class B : public A //A is a subclass of A
{
	int _j;
	
	public:
		B() : _j(3) {}
		int j() const { return _j; }
};
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{subclassing.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
//M is a friend of A and not a friend of its children
class M
{
	int _k;

	public:
		M(A a) : _k(a._i * 2) {}
		//M(B b) : _k(b._j * 3) {}

		int k() const { return _k; }
};

//children of M are neither friends of A or B
class N : public M
{
	int _l;

	public:
		N(A a) : M(a)/*, _l(a._i * 4)*/ {}
		N(B b) : M(b)/*, _l(b._j * 5)*/ {}

		int l() const { return _l; }
};
\end{lstlisting}
\end{frame}

\section{Conclusion}

\begin{frame}
\frametitle{Résumé}
\begin{exampleblock}<+->{Avantages}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Permet d'accéder aux membres privés	
		\begin{itemize}
		\item Léger gain de performances
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{alertblock}<+->{Inconvénients}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Possibilité de viol d'encapsulation avec fonctions indépendantes
	\item Attention aux dépendances cycliques
	\end{itemize}
\end{alertblock}
\begin{block}<+->{Hygiène de programmation}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Éviter au maximum
	\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}